底 線

底 線 - 李碧華

作者提供圖片

在台北逛書店，買了一批書回去慢慢看。

真巧合，竟見有幾本並列的書，都談「底線」。

一本是《可以善良但你要有底線不當好人》；一本是《你必須愛得有底線》；一本是《劃出善良底線好相處更能獨處》。書名比較長，但每個人的底線都應簡短、精練、堅定，不能逾越就不能逾越。

大多數人小奸小壞小惡但本質也算善良，人際關係應如年末收拾家居雜物，去舊更新，狠狠整理。勉強自己和別人好，不如找人真心對你好，無需委曲求全自我卑微，更別盲目犧牲，這也是「當機立斷」的手法。

只有堅持自我意志，兩情相悅而非苦苦取悅，屈膝討歡。沒有底線的愛不叫愛，叫「自虐」；你我所見，沒有底線的政客、政棍、奴才，叫「吮癰舐痔」，媚主求榮。

「底線」不是人家所設讓你遵從，它其實並不複雜更非難關，基本意思是最低限度、能力範圍、必要條件、忍受極限、求愛、做人和處世原則。而當中必顧及自尊、自重、自愛，不卑不亢。

「我愛你，你也只愛我」是童話、神話多好，有時竟為奢望和噩夢，底線是「你既無心我便休」，歲暮愛情亦應「斷、捨、離」，難道殉情或被殉情嗎？

李碧華
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
我大聲唔代表我冇禮貌 (林夕)

下一則
下一則
林嶺東猝斃劉德華失聲 (鄧達智)